彭寶琴審案不穩妥也不令人滿意（文：王岸然） - 本土新聞

梁天琦旺角騷亂案審結，勉強有一條暴動罪成立，未知辯方會否上訴。政府與法官彭寶琴予人感覺是如釋重負，終於成功把主角人物如願定罪。彭寶琴可能心情太好，隨口便說些違反常識的話，駁回辯方的求情，不外乎把她判刑從重的理由合理化（下面再論）。現先介紹一個關心梁天琦上訴機會的朋友一個法律術語，就是法官審案的過程不穩妥也不令人滿意（unsafe and unsatisfactory）。

有令梁天琦入罪的意圖

彭寶琴從開始主理本案的審理過程，都是極不穩妥的。筆者的判斷早已在本欄公開的，就是彭寶琴偏幫政府一方，有盡力令梁天琦入罪重判的意圖，極可能得到馬道立的支持。

動機是什麼？借用彭法官長篇大論指示陪審團的說法，動機並不重要，意圖才是重要的。讀者可從公開報道的事實，自行推論筆者的指控是否成立。

從一開始，多次有陌生人在法庭拍照，其他法庭都認真面對處理同類事件，獨彭寶琴極力抗拒把陪審團解散重組，堅持可能已受干擾的陪審團繼續工作。最後時刻才最詭異，陪審團討論48小時還未有結果，但附有陪審團照片的電郵一到法庭，沒多久，陪審團便有了有罪的結論。

彭寶琴事後要求警方保護陪審員，那是極為多餘的，因為發電郵者已達目的，梁天琦已經成功定罪，哪怕只是兩條暴動罪中的一條。事實上，也沒有出現更多的電郵，也沒有「還有很多」的照片流傳網上。理由還不簡單？目的已達！這會是穩妥及令人滿意的裁決嗎？

整件事給予任何反對派的訊息都是很清楚的，就是老大哥在看着你，看得清清楚楚，而且無所不能。政府固然早已站在老大哥一邊，連法官及司法制度有需要時也不保護小市民，而是站在老大哥這邊。

若是老大哥傳了電郵給司法部，為何不能同樣以大家不知道的方法，傳給部分認為梁天琦無罪的陪審員？電郵一到，裁決便有結果，只是巧合嗎？還是老大哥給港人一個別再挑戰其強大能力的訊息，告訴港人我有能力操控審判結果，還可以比法官早一步知道！

身為司法之首，馬道立對近期法院審案連番受到干擾，竟然可以不置一詞。不是叫你表態逼彭寶琴解散陪審團重審，那你也應說些穩定公眾對司法制度信心的話吧！難道馬是知情而最失去信心的，正是馬道立自己？

筆者早在拙文〈彭寶琴的明顯謬誤〉（刊2月27日），直接質疑政府有事前對陪審團成員作政治審查（Jury Vetting）的做法，以保證成員均是保守，有利入罪，大概所有人以為只是筆者誇張的陰謀之說而沒有理會。

5月19日開審前，一則報道令筆者拍案而起，筆者也算小心留意本案所有報道，但驚見的就只有這一則：「開審前申『篩選』陪審團被拒，法官指辯方破壞制度」（《東方日報》）。報道指嚇人的不公但被忽視，而且是在已經審完才見到的報道。

原來開審前，辯方曾以擔心被選的陪審員會對涉案事件存有偏見，向法官申請抽選陪審團前，先把遴選名單讓辯方過目，待其查證候選人曾否在網上批評被告，以及讓警員的家屬豁免擔任本案陪審員。結果是控方反對，彭官也不批准。

解說如「你覺得係就係」

表面看，隨機抽樣對雙方皆公平，但有少許常識的人都知道手握公權力的政府，用資訊科技及其他方法可先得到遴選名單，實在易如反掌，也不會有人知道。彭寶琴明知自己無法保證名單能保密，又不許辯方也有審查的權利，是哪門子的公正？有心偏幫控方豈非寫在牆上的事實，人盡皆見？

筆者並非身處法庭親耳聽到彭寶琴如何引導陪審團理解各項證據，所以並非如辯方律師一樣有詳盡紀錄，能在現時判別其引導是否不穩妥及不令人滿意的程度，可以令梁天琦能在上訴洗脫唯一一項暴動罪（襲警罪早認），但就新聞報道而言，彭寶琴的引導有明顯的問題。

首先她十分強調動機（motive）的非重要性，於是一切為社會、為民主公義的動機皆對入罪不構成影響。法律原則本來如是，但她的表達有誤導性。她舉例，由於不想病人受苦而殺死病人，同為謀殺，但就是這例子，殺的意圖與動機有一定關連，常人理解所謂「沒有無緣無故的恨」更能說明情況，行為不是憑空出現的。一個憎恨社會（動機）的人，與一個愛護社會的人，進行暴動行為的意圖（intention）是截然不同的、是完全對立的。

梁天琦暴動的意圖是什麼？證據何在？這可是控方有責任證明超過合理疑點是存在的，而彭官有責任清楚解釋引導陪審團了解的。

事實上，陪審團在商議十多小時後，向彭官提問，正是有關「意圖」一詞不清晰之處，要求法官更清楚解釋。

彭寶琴的解說，就連我這個擁有3個法律學位的人也不明白：「是一般日常用語，考慮他曾經做過的行為，又或未曾做過的行為，及他的作為及不作為的影響，並考慮他講過的說話或者無講過的說話……罪行發生前、期間以及之後所作出的行為……」（香港電台5月17日即時新聞）

我的天，玄之又玄，等於說「你覺得係就係」，法律豈能這樣兒戲？彭寶琴違反常識及邏輯，亦反映在文首說她駁回求情理由所舉的例子，她問為何不能考慮梁天琦在犯案前一直在觀察，就像有強姦犯看準事主會啞忍，再次強姦同一名或其他女子。這確是神級的比喻，也是邏輯學入門稱之為「比喻不倫」的極佳例子。

希望天琦會考慮上訴博一博

上訴庭 star chamber 有3件法官

明顯判錯, 都或許有一線機會

作者打完遍文章又點？

俾返個楊振權潘兆初彭偉昌審上訴

根據上次 ＵＮＨＥＡＬＴＨＹ ＷＩＮＤ，去到上訴庭都係一樣。

反而終審庭，因為有外藉法官睇住，或者有公平機會。

其實終審應該去返英國樞密院

然後上訴庭由外藉法官睇住

原審先比港豬坐法官位做下樣